
\chapter{Les pointeurs et allocation dynamique}\label{chp:pointeurs}
\Opensolutionfile{solutions}{}

Enfin nous voilà à LA partie intéressante~! Celle pour laquelle on fait du C, ou bien qu'on déteste ce langage ... la manipulation des pointeurs et l'auto-gestion de la mémoire. Bientôt vous pourrez vous ranger dans l'une ou l'autre des catégories de programmeurs~!

\section{Les pointeurs}
La notion de pointeur est difficile à acquérir. Il sera donc à peu près normal que cela vous bloque au début ... Leur usage est néanmoins fondamental en C~! Bien sûr, par mimétisme de bout de code, un grand nombre de programmeur amateur se débrouillent pour écrire du code en C sans en connaître toute la portée~!
Espérons que vous puissiez dépasser cette étape lors de ce cours ...

\subsection{Définition et déclaration}
\begin{definition}[Pointeur]\label{def:Pointeur}
Un pointeur est une variable qui contient l'adresse d'un emplacement mémoire.

Cet emplacement mémoire correspond à une variable du programme.
Le \textbf{type du pointeur} donne le type de la variable pointée.

En mémoire, un pointeur est codé comme un entier positif sur un mot mémoire.
\end{definition}

Rappelons nous qu'une variable désigne un emplacement dans la mémoire de l'ordinateur. Nous avons mentionné\footnote{\cf cours sur l'architecture des machines, et en particulier sur l'organisation de la mémoire. Il serait intéressant de relire cette partie du cours si vous ne l'avez plus en mémoire.} que chaque emplacement peut être désigné par un indice (sa position sur la longue bande d'emplacements qu'est la mémoire) et par un taille (la place nécessaire pour coder une variable en mémoire qui dépend du type de la variable). Pour désigner un emplacement de la mémoire, il y a donc deux possibilités~:

\begin{itemize}
\item donner le nom associé à cet emplacement, \ie le nom de la variable
\item donner l'adresse de cet emplacement, \ie la valeur du pointeur qui pointe sur cet emplacement.
\end{itemize}

Ici, toute la subtilité ne sera perçue que si vous faite un claire différence entre ``le nom'' d'une variable et ``la valeur'' d'une variable.

\begin{remarque}
Lors qu'on parle d'un ``pointeur'', on devrait conserver en mémoire qu'il s'agit plutôt d'une ``variable pointeur''.
\end{remarque}

Soit \lstinline!i! une variable de type \lstinline!int! et \lstinline!pi! une variable pointeur qui pointe sur \lstinline!i!, alors on peut représenter le contenu de la mémoire par le schéma illustratif ci-dessous. La variable pointeur désignée sous le nom \lstinline!pi! contient la valeur \texttt{@106} (lu ``adresse numéro 106''). Cette adresse correspond à l'emplacement mémoire de la variable \lstinline!i!. \lstinline!pi! pointe \textbf{donc} sur la variable \lstinline!i!.

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=14.235cm,height=4.26cm]{\Figures/Poly-img008}
\caption{Illustration de la représentation en mémoire d'un pointeur (\lstinline!pi!) et de sa variable pointée (\lstinline!i!).}
\label{seq:refFigure7}
\end{figure}

Pour des raisons pratiques et mnémotechniques \textbf{les pointeurs sont typés}. De la sorte, le programmeur (et le compilateur) sait
quel type de donnée contient l'adresse pointée par un pointeur et également (c'est très important) la taille de l'emplacement mémoire désigné.

Pour déclarer une variable pointeur, il faut utiliser le symbole ``\lstinline!*!'' avant le nom de la variable. Le type de la variable sur laquelle pointe la variable pointeur est désigné par le type en début de ligne. Voici quelques exemples de déclaration de pointeur~:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int *pi ; //Pointeur sur un int
double *pf0; //Pointeur sur un double
char *s ; //Pointeur sur un caractere
void *p; //Pointeur pur
\end{lstlisting}

Pour mieux comprendre comment fonctionne la déclaration d'un pointeur, voici, ci-dessous, un second exemple dans lequel on déclare
\textbf{un entier } \lstinline!i! et \textbf{deux pointeurs} \lstinline!pj! \textbf{ et } \lstinline!pi! \textbf{ sur des entiers}. On voit que l'étoile doit se mettre avant le nom de la variable (et non après le type~!)

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int *pi, i, *pj; //pi et pj sont des pointeurs, mais i est un entier !!
\end{lstlisting}

Allons directement dans le cambouis~: dans la mesure o\`u un pointeur est une variable, il également possible d'avoir un pointeur sur cette variable. On a alors un pointeur de pointeur~! Dans l'exemple ci-dessous, on a un pointeur sur un pointeur d'entier~:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int **ppi;
\end{lstlisting}


% Ne croyez pas que ça soit folklorique, c'est plutôt très commun en C ... Et pour preuve, le vrai profil de la fonction \lstinline!main! est le suivant~:
% 
% \begin{lstlisting}[numbers=none]
% void main(int argc, char **argv)
% \end{lstlisting}
% 
% On verra plus tard que \lstinline!argv! est une liste de chaînes de caractères (type \lstinline!char *!). Ce tableau contient en fait les arguments de la commande passée en ligne de commande dans le terminal.

\begin{warning}
Par convention personnelle, je donne des noms commençant par ``\lstinline!p!'' aux pointeurs.
\end{warning}

\subsection{Manipulation des pointeurs sur variables}

\subsubsection{Référencement (opérateur \&) et affectation d'une variable pointeur}
\begin{definition}[Référencement]
L'opérateur de référencement, noté \lstinline!&!, est un opérateur unaire qui donne l'adresse mémoire d'une variable. L'opérateur se place avant le nom de la variable~:

{\centering \lstinline!&variable!  ou  \lstinline!&(variable)! \par}
\end{definition}

Par exemple, sur la figure \ref{seq:refFigure7} , on a~: 
\begin{itemize}
\item \lstinline!&i! donne la valeur \texttt{@(106)}
\item \lstinline!&pi! donne la valeur \texttt{@(118)}
\end{itemize}

Cette opération est indispensable pour affecter notre variable pointeur avec l'adresse d'une autre variable.

\begin{exemple}
\begin{lstlisting}
int i = 34;
int *pi;
pi = &i;  // pi contient l'adresse de i
\end{lstlisting}

À la ligne 3, la variable \lstinline!pi! est affectée avec pour valeur, l'adresse de la variable \lstinline!i!. On se retrouve alors exactement dans la cas de la figure \ref{seq:refFigure7}.
\end{exemple}

\subsubsection{Déréférencement (opérateur *)}

\begin{definition}[Déréférencement]
L'opérateur de déréférencement, noté \lstinline!*!, est un opérateur unaire \textbf{sur un pointeur} qui désigne l'emplacement mémoire pointé par la variable pointeur \lstinline!p!. L'opérateur se place avant le nom de la variable pointeur~:
\end{definition}

{\centering \lstinline!*p!  ou  \lstinline!*(p)! \par}

Le type de la variable \lstinline!*p! est donné en \textit{enlevant une étoile} à la déclaration de \lstinline!p!. 

\begin{exemple}
Par exemple, si on déclare la variable \lstinline!g! suivante~:

\lstinline!int ***g;!

alors \lstinline!*g! est de type \lstinline!int**!, et \lstinline!**g! est de type \lstinline!int*! et enfin \lstinline!***g! est de type \lstinline!int! (il n'est pas possible n'aller plus loin~!)
\end{exemple}


\begin{exemple}
Reprenons maintenant l'exemple de la figure \ref{seq:refFigure7}~: il est important de voir que \lstinline!*pi! désigne le \textbf{même} emplacement mémoire que \lstinline!i!.

Ainsi, si on poursuit l'exemple avec les instructions après la ligne 3 ci-dessous. à la ligne 4, \lstinline!(*pi)! est une variable (de type \lstinline!int!), qui désigne le même emplacement que \lstinline!i!, et qui donc vaut 34. Donc, \lstinline!j! se voit attribué la valeur 34~!

À la ligne 6, \lstinline!(*pi)! donc désigne le même emplacement que \lstinline!i!, et donc si on affecte cette variable avec une nouvelle valeur, on change le contenu de l'emplacement commun avec \lstinline!i!. Du coup, à la ligne 8, on affiche \texttt{0}!

\begin{lstlisting}
int i = 34, j=0;
int *pi;
pi = &i;
j = *pi;
  //ICI j contient 34
*pi = 0;
  //ICI i vaut maintenant 0
printf("%d\n",i);
\end{lstlisting}
\end{exemple}

{\bfseries
Si vous avez bien compris cet exemple, vous êtes à même de poursuivre la lecture du cours ...}

Quelques erreurs classiques~:
\begin{itemize}
\item Utilisation d'un pointeur non-initialisé
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int *pi;
*pi = 13;
\end{lstlisting}

Ici, pas de problème de type~: à ligne 2, j'affecte bien un \lstinline!int! (\lstinline!*pi! est un \lstinline!int!) avec une valeur entière. Le compilo va être très content. Mais ça ne va pas marché lors de l'exécution (\textit{segmentation fault})~! Vous n'avez pas initialisé la variable \lstinline!pi!~!!! La conséquence est que vous ne savez pas sur quel emplacement mémoire le pointeur pointe ... Mais ça ne pose pas de problème de conscience au compilo ... Alors admettons que \lstinline!pi! ait pour valeur latente 234 (du fait de la valeurs des bits existants précédemment)~! Alors lors de l'instruction de la ligne 2, il va modifier l'emplacement mémoire de l'adresse 234 sans se demander si il en a le droit ... et les conséquences seront nécessairement dramatiques\footnote{Dramatiques, mais pas trop quand même sur vos ordinateurs. En effet, tout système d'exploitation qui se respecte dispose d'un MMU. Cette partie du système fait attention à ce qu'un programme n'écrive pas partout et n'importe comment en mémoire... les programmeurs savent que tous les programmeurs font se genre d'erreur~! Normalement, vous n'aller pas tout cracher ... Mais, on rencontre parfois des systèmes sans MMU, c'est le cas par exemple du système de la nintendo DS, ce qui explique pourquoi elle a été si facile à craquer~!}.

Conclusion, \textbf{il faut s'assurer que vos pointeurs pointent sur quelque chose en mémoire avant de les utiliser.}

\begin{itemize}
\item Comparaison de pointeurs à la place de la comparaison de valeurs
\end{itemize}
Dans le cas ci-dessous, le programme n'affiche rien~!

\begin{lstlisting}
int i =13, j =13, *pi, *pj;
*pi = &i;
*pj = &j;
if( pi == pj ) {
  printf("coucou");
}
\end{lstlisting}

Dans la condition, vous comparez deux pointeurs, c'est-à-dire deux adresses mémoires. Ici, \lstinline!pi! et \lstinline!pj! désignent respectivement les emplacements mémoire de \lstinline!i! et de \lstinline!j!. Donc la condition est fausse. Pour comparer les valeurs des variables désignées par les pointeurs, il faut faire quelque chose de la sorte~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
if( *pi == *pj )
\end{lstlisting}


\subsubsection{Le pointeur NULL}
\begin{definition}[\lstinline!NULL!]
Le pointeur \lstinline!NULL! (ou valant 0 en conversion en entiers) désigne un pointeur qui ne pointe sur rien.
\end{definition}

Il est bien d'initialiser tous ces pointeurs à \lstinline!NULL!, ou de remettre à \lstinline!NULL! tous les pointeurs dont vous ne servez plus! Par convention,
la valeur NULL sert également de valeur de retour d'erreur pour certaines fonctions.

Les opérateurs de l'arithmétique entière pouvant être utilisés pour les pointeurs, il est possible d'écrire ce genre d'expression~:
\begin{lstlisting}
int *p=NULL;
...
//Opérations sur p
...
if( p==NULL ) {
  printf("rien à faire\n");
} else \{
  printf("Valeur pointee par p~: %d\n", *p);
}
\end{lstlisting}


\subsection{Pointeurs et tableaux}

Un tableau désigne tout un ensemble d'emplacements mémoire intéressants pour celui qui l'a déclaré. Tout naturellement, les pointeurs vont permettre de désigner ces emplacements mémoire.

On commence cette section en introduisant des opérateurs sur les pointeurs. Ensuite, on fera le lien avec les tableaux.


\subsubsection{Opérateurs arithmétiques}
En interne, un pointeur est un nombre puisqu'il s'agit d'une adresse mémoire~! Alors, les opérateurs arithmétiques usuels fonctionnent très bien. En particulier, les opérateurs d'incrémentation et de décrémentation (\lstinline!++!, \lstinline!--!, \lstinline!+=! et \lstinline!-=!), et les opérateurs d'addition et soustraction usuels.

L'exemple ci-dessous illustre la signification de ces opérateurs pour
des pointeurs.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
pa + 1; // désigne le pointeur qui pointe sur l'espace mémoire suivant
pa + 2; // désigne le pointeur qui pointe sur l'espace mémoire encore suivant ...
\end{lstlisting}


\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=13.309cm,height=5.318cm]{\Figures/Poly-img009}
\caption{Illustration de l'arithmétique des pointeurs. Ici, \lstinline!pa! est un pointeur qui pointe avec l'emplacement mémoire de la variable \lstinline!a!. Au dessus, \lstinline!a! est de type \lstinline!long!, et en dessous, \lstinline!a! est de type \lstinline!int!.}
\label{seq:refFigure8}
\end{figure}

La figure \ref{seq:refFigure8} illustre ce que signifie exactement ``l'espace mémoire suivant''.
Supposons que l'adresse en mémoire de \lstinline!a! est \texttt{@(106)}. Si, dans le cas du haut, \lstinline!a! est un \lstinline!long!, (et \lstinline!long *pa!), alors l'adresse pointée par \lstinline!(pa+2)! est 106+16 = \texttt{@(132)}. En revanche, si \lstinline!a! est de type \lstinline!int! alors l'adresse pointée par \lstinline!(pa+2)! sera 106+8 = \texttt{@(116)}.

Il faut comprendre que l'adresse de \lstinline!(pa+2)! est calculée par le compilateur en sachant la taille en mémoire du type de l'objet sur lequel pointe le pointeur (en fait, il utilise le type déclaré du pointeur).


\begin{remarque}
Ceci fonctionne non seulement avec les types de bases (\lstinline!int!, \lstinline!float!, \lstinline!double!), mais avec toutes les structures de données, y compris celles que vous auriez pu définir vous même (\cf la partie du cours sur la définition de types complexes).
\end{remarque}

\begin{remarque}
Notez qu'il est également possible d'écrire des choses horribles comme des sommes ou des différences de pointeurs ... mais c'est là o\`u les libertés qu'offre le C lui nuisent~! Mieux vaut ne jamais faire cela ...
\end{remarque}

\subsubsection{Application aux tableaux}

Comparons maintenant la Figure \ref{seq:refFigure8} ci-dessus et la Figure ci-dessous qui vous rappelle l'organisation en mémoire d'un
tableau unidimensionnel.

On constate que si un pointeur \lstinline!pa! désigne un élément du tableau, alors \lstinline!pa+1! va désigner l'élément suivant de ce tableau. Et donc, les opérateurs d'incrémentation ou de décrémentation permettent de faire des opérations naturelles sur les indices de tableaux.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=10.821cm,height=2.011cm]{\Figures/Poly-img010}
\end{figure}

{\bfseries
Un pointeur va pouvoir servir d'indice sur un élément du tableau~!}

Maintenant, si on regarde de plus près le pointeur sur la variable \lstinline!tab!, on constate que le début de l'emplacement mémoire désigné par ce pointeur est le même que le début de l'emplacement mémoire désigné par le premier élément du tableau. La seule différence, importante, est que le type de pointeur est différent : dans le premier cas, l'emplacement mémoire désigné s'étend sur tout le tableau (\eg type \lstinline!int [10]!), et dans un second l'emplacement mémoire ne désigne qu'un élément du tableau (\eg type \lstinline!int!)~: le typage du pointeur à alors toute son importance~!

Prenons maintenant un petit exemple pour voir les manipulations. Soit les déclarations suivantes~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
int tab[10];
int *pi;
\end{lstlisting}

On peut initialiser le pointeur pour qu'il pointe sur un élément du tableau ainsi~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
pi = &z[5]; // pi pointe sur z[5]
\end{lstlisting}

Ensuite, il est possible de faire des opérations sur le pointeur qui désignera alors d'autres éléments du tableau~:
\begin{itemize}
\item \lstinline!pi++!~: \lstinline!pi! désignera alors le 6ème élément du tableau
\item \lstinline!pi!--~: \lstinline!pi! désignera alors le 4ème élément du tableau (si on repart de la ligne 3 de l'exemple~!)
\item \lstinline!pi+2!~: \lstinline!pi! désignera alors le 7ème élément du tableau
\item \lstinline!pi+7!~: \lstinline!pi! désignera alors un élément hors du tableau (Attention~!!)
\end{itemize}

Maintenant, on peut très bien travailler sur les valeurs du tableau en utilisant l'opérateur de déréférencement~:
\begin{itemize}
\item \lstinline!*(pi)!~: donne la valeur de l'élément du tableau pointé
\item \lstinline!*(pi+1)!~: donne la valeur de l'élément pointé suivant dans le tableau
\item Plus généralement, \lstinline!*(pi+a)! donne la valeur de l'élément à \lstinline!a! case décalées de l'élément pointé par \lstinline!pi!~!
\end{itemize}

\begin{warning}
Si \lstinline!pi! est un pointeur sur le premier élément d'un tableau \lstinline!tab!, et \lstinline!i! un entier alors~:
\lstinline!p[i]! est équivalent à \lstinline!*(p+i)!

Attention, il faut également que le type du pointeur corresponde au type du tableau, sinon les décalages ne se feront pas correctement~!
\end{warning}

Il est nécessaire d'avoir une référence absolue (initialisée) telle que \lstinline!pi! pour pourvoir désigner des éléments d'un tableau. En utilisant la seconde remarque tirée de l'observation des Figures précédentes, on peut facilement récupérer le pointeur sur le premier élément du tableau. Il y a juste à s'assurer du bon typage du pointeur.

En C un tableau est un pointeur (avec quelques contraintes sémantiques supplémentaires sur la longueur du tableau). Ceci permet d'écrire l'initialisation d'un pointeur à partir d'une variable tableau.

À la suite de l'exemple précédent, on peut ainsi écrire~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
pi=tab;
\end{lstlisting}

\lstinline!pi! sera alors un pointeur qui désigne le premier élément du tableau.

\begin{remarque}
Sur les tableaux à dimension multiple, ça ne marche pas aussi simplement à cause du  typage de pointeur. L'exemple suivant illustre la façon de procéder pour récupérer un pointeur sur le premier élément d'un tableau d'entiers à 2 dimension. On se contente d'indiquer au compilateur qu'il faut utiliser le début de
tableau de \lstinline!tab! comme début d'emplacement mémoire, mais qu'il faut l'interpréter comme un emplacement qui contient un entier~: ceci est entièrement de la responsabilité du programmeur, et donc un peu dangereux~!

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int tab[10][5], *pi;
pi=(int *)tab;
\end{lstlisting}
\end{remarque}

\begin{exercice}[À vos crayons !]
Faire un dessin pour illustrant les emplacements mémoire utilisés dans le programme suivant, et donner la valeur de \lstinline!x!.
\begin{lstlisting}[numbers=none]
int a[10];
int *pa;
pa = &a[0];
int x=*pa;
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exemple}[Initialisation d'un tableau]
L'exemple ci-dessous illustre l'\textbf{initialisation d'un tableau en utilisant des pointeur}~:
\begin{lstlisting}
int a[10];
int *pa=a; // pa pointe sur le premier element du tableau
for (int i=0; i<10;i++) {
  //initialisation du i-eme element du tableau:
  *(pa + i)= 1;
}
//ICI: pa pointe sur le premier element du tableau
\end{lstlisting}

l'exemple suivant est encore plus rapide~:
\begin{lstlisting}
pa = &a[0]; // pa pointe sur le premier element du tableau
for(int i=0; i<10; i++) \{
  //initialisation du i-eme element du tableau:
  *pa = 1;
  pa++;
}
//ICI: pa pointe sur le dernier element du tableau
\end{lstlisting}


Ce second exemple est plus rapide que le premier grâce à l'utilisation de l'opérateur \lstinline!pa++!. Avec cet opérateur, il faut une seule instruction pour pointer sur l'indice suivant, alors que dans le premier cas, il faut d'une part faire l'incrémentation de \lstinline!i! et, d'autre part, l'addition de \lstinline!i! avec \lstinline!pa!. Donc on a divisé par deux le nombre d'instructions nécessaire pour cette opération~!

Attention néanmoins à la différence en sortie de boucle~: \lstinline!pa! ne pointe pas vers les mêmes objets dans les deux cas~! 
\end{exemple}

\begin{exercice}[Pointeurs]
Indiquer quels seront les affichages produits par ce programme~:
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
int a[]={0,1,2,3,4};
int main()
{
  int i, *p;
  for( i=0; i<=4;  i++) {
    printf("a[\%d] = %d, ", i, a[i]);
  }
  printf("\n");
  for( p=&a[0]; p<=&a[4]; p++) {
    printf("*p = %d, ", *p);
  }
  printf("\n");
  for( p=&a[0], i=1; i<=5; i++) {
    printf("p[%d] = %d, ", i, p[i]);
  }
  printf("\n");
  for( p=a, i=0; p+i<=a+4; p++, i++) {
    printf("*(p+%d) = %d, ", i, *(p+i));
  }
  printf("\n");
}
\end{lstlisting}

\begin{Solution}
\lstinline!a! est un tableau d'entiers mis en variable globale, \lstinline!i! est un entier et \lstinline!p! un pointeur sur un entier.

Pour chaque boucle, les affichages se font sur une ligne et entre les boucles il y a des sauts de lignes.

La première boucle est un simple parcours du tableau, rien de bien méchant.\\
Dans la seconde boucle, l'itération s'effectue sur le pointeur \lstinline!p! de la position \lstinline!&a[0]!, c'est à dire la première case du tableau (équivalent à \lstinline!a!) jusqu'à la dernière case. On utilise l'opérateur \lstinline!p++! pour passer d'une case à l'autre du tableau. Comme on affiche \lstinline!*p!, on affiche à chaque fois ce sur quoi pointe \lstinline!p!, soit les case successive du tableau \lstinline!a!.\\
Dans la troisième boucle, \lstinline!p! est initialisé en pointant sur la première case du tableau et on fait évoluer \lstinline!i! de 1 à 5. Comme on affiche \lstinline!p[i]!, on affiche la valeur pointé par \lstinline!p! déclalé de \lstinline!i! cases. On a donc un décalage dans le parcours du tableau et le dernier affichage sera très aléatoire ... c'est un dépassement de tableau! \\
Dans la quatrième boucle, on utilise toujours un décalage, mais écrit différemment ... cette fois-ci tout fonctionne (attention, bien s'assurer de comprendre tous les détails, il y a plein d'astuces dans ce code !)

Les affichages seront les suivants :
\begin{verbatim}
a[0] = 0, a[1] = 1, a[2] = 2, a[3] = 3, a[4] = 4,
*p = 0, *p = 1, *p = 2, *p = 3, *p = 4,
p[1] = 1, p[2] = 2, p[3] = 3, p[4] = 4, p[5] = 12542,
*(p+0) = 0, *(p+1) = 1, *(p+2) = 2, *(p+3) = 3, *(p+4) = 4, 
\end{verbatim}
\end{Solution}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Voisinage dans un tableau à deux dimensions]

On considère un tableau d'entier à 2 dimensions de taille $n \times m$ (\lstinline!int tab[n][m]!). Soit \lstinline!pi! un pointeur sur un élément de ce tableau (\lstinline!int *pi!). Indiquer, à partir de \lstinline!pi!, comment désigner simplement les éléments suivants du tableau~:
\begin{itemize}
\item l'élément à droite de celui désigné par \lstinline!pi!,
\item l'élément à gauche de celui désigné par \lstinline!pi!,
\item l'élément au dessus de celui désigné par \lstinline!pi!,
\item l'élément, en diagonale, en dessous et à droite de celui désigné par \lstinline!pi!
\end{itemize}
Aide~: On considère qu'on se trouve bien au milieu du tableau, et pas sur un bord~! La taille du tableau est une donnée utile.

\begin{Solution}

Avant de répondre à cette question, il faut convenir de ce qui est ligne et de ce qui est colonne. Ici, on suppose que \lstinline!tab! comporte $n$ lignes et $m$ colonnes. \lstinline!tab[k]! désigne donc la k-ieme ligne (un tableau de $m$ valeurs).

\begin{itemize}
\item l'élément à droite de celui désigné par \lstinline!pi! : \lstinline!pi+1!,
\item l'élément à gauche de celui désigné par \lstinline!pi! : \lstinline!pi-1!,
\item l'élément au dessus de celui désigné par \lstinline!pi! : \lstinline!pi-m!,
\item l'élément, en diagonale, en dessous et à droite de celui désigné par \lstinline!pi! : \lstinline!pi+m+1!
\end{itemize}
\end{Solution}
\end{exercice}



\subsection{Utiliser les pointeurs dans les paramètres de fonction}
Il faut se rappeler que les fonctions utilisent un mécanisme de passage de paramètre par valeurs~: c'est à dire que les valeurs mis en arguments d'une fonction (lors de sont appel) sont ``recopiés localement'' pour l'exécution d'une fonction. Si, dans la fonction, on modifie la valeur de la variable paramètre, cela n'aura aucun effet sur la variable-argument qui a été utilisée lors de l'appel de la fonction.

Lorsqu'on passe un pointeur en paramètre d'une fonction, c'est la même chose~: la valeur du pointeur, donc son adresse, est recopiée. En revanche, l'emplacement mémoire qui était désigné par l'argument-pointeur est le même que celui qui est désigné par le paramètre-pointeur et donc \textbf{si vous modifiez le contenu de l'emplacement désigné par le pointeur à l'intérieur d'une fonction, cette modification aura les mêmes conséquences à l'extérieur de la fonction appelée.}

Mieux vaut un petit schéma qu'un long discours, voici une illustration pour le programme ci-dessous~:

\begin{lstlisting}
void modif(int *pp)
{
  int i=0;
  *pp=20;
  pp=&i;
}

int main()
{
  int val=10;
  int *pa=&val;
  modif(pa);
  printf("%d\n",val); //Affiche 20
}
\end{lstlisting}


\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{\Figures/Poly-img011}
\end{figure}

Voici deux programmes qui semblent à première vue très similaire, mais le résultat va être très différent. Dans le premier, les paramètres de la fonction \lstinline!echanger! sont passés \textbf{par valeurs}, alors que dans le second cas on passe les paramètres \textbf{par pointeurs}.

\begin{exemple}
Premier cas~: affiche \texttt{12, 16}
\begin{lstlisting}
//Fonction avec passage des parametres par valeurs
void echanger(int a, int b) {
  int temp;
  temp = x;
  x = y;
  y = x;
}

int main(void) {
  int a =12, b=16; 
  echanger(a, b);
  printf("%d, %d\n", a,b);
}
\end{lstlisting}

Second cas~: affiche  \texttt{16, 12}
\begin{lstlisting}
//Fonction avec passage des parametres par pointeurs
void echanger(int *x, int *y) {
  int temp;
  temp = *x;
  *x = *y;
  *y = *x;
}

int main(void) {
  int a =12, b=16; 
  echanger(&a, &b);}
  printf("%d, %d\n", a,b);
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

Quel est l'intérêt du passage de pointeurs comme paramètres de fonctions~:

\begin{enumerate}
\item on peut éviter de recopier les données lors d'un appel de fonction. Lorsque les arguments sont des types simples, la recopie n'est pas longue, mais si vous aviez une structure de données lourde, ça peut être inefficace de la recopier systématiquement.
\item on peut travailler par effet de bords, c'est-à-dire produire des effets dans une fonction qui ont des impactes à l'extérieur de la fonction (pas vraiment conseillé, mais parfois pratique~!)
\end{enumerate}

\subsection{Exercices}

\begin{exercice}[Manipulation des pointeurs]

\question{Opérations élémentaires sur les pointeurs}

\begin{lstlisting}
void main()
{
      int A = 1;
      int B = 2;
      int C = 3;
      int *P1, *P2;
      P1=&A;
      P2=&C;
      *P1=(*P2)++;
      P1=P2;
      P2=&B;
      *P1-=*P2;
      ++*P2;
      *P1*=*P2;
      A=++*P2**P1;
      P1=&A;
      *P2=*P1/=*P2;
      return 0;
}
\end{lstlisting}

Copiez le tableau suivant et complétez-le pour chaque instruction du programme ci-dessus.
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
 & A & B & C & P1 & P2 \\ \hline
 Init & 1 & 2& 3& / & /\\
 P1=\&A & 1& 2& 3& \&A & \\
 P2=\&C & & & & & \\
 *P1=(*P2)++ & & & & & \\
 P1=P2 & & & & & \\
 P2=\&B & & & & & \\
 *P1-=*P2 & & & & & \\
 ++*P2 & & & & & \\
 *P1*=*P2 & & & & & \\
 A=++*P2**P1 & & & & & \\
 P1=\&A & & & & & \\
 *P2=*P1/=*P2 & & & & & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\question{arithmétique des pointeurs}
On déclare les variables suivantes :
\begin{lstlisting}
int A[] = {12, 23, 34, 45, 56, 67, 78, 89, 90};
int *P;
P = A;
\end{lstlisting}

Quelles valeurs ou adresses fournissent ces expressions (ou les erreurs):
\begin{enumerate}
\item *P+2
\item *(P+2)
\item \&P+1
\item \&A[4]-3
\item A+3
\item \&A[7]-P
\item P+(*P-10)
\item *(P+*(P+8)-A[7])
\end{enumerate}

\begin{Solution}
\question{}

\question{}

*P désigne le premier élément de A, donc

\begin{enumerate}
\item *P+2 = 14
\item *(P+2) = 34
\item \&P+1 est l'adresse à côté celle de la variable P (valeur ???)
\item \&A[4]-3 est l'adresse du second élément du tableau A
\item A+3 (ceci doit provoquer une erreur et au mieux désigne l'adresse du quatrièmement élément de A : 1er élément décalé de 3)
\item \&A[7]-P : ici c'est la différence d'adresse entre le 8ème élément de A et le premier élément de A (P), donc 7 (NB: la différence d'adresse n'a généralement pas de sens)
\item P+(*P-10) : de nouveau, c'est absurde, on additionne des adresses avec des valeurs ... mais admettons *P-10 donne 2, donc P+2 est l'adresse du troisième élément de A !
\item *(P+*(P+8)-A[7]) : *(P+8)-A[7] donne 89-78 = 11, on cherche donc *(P+11) : on tombe en dehors du tableau ...
\end{enumerate}

C'est vraiment absurde comme exercice ... je vous l'accorde ! Mais celui qui a tout bon à tout compris aux pointeurs !!

\end{Solution}
\end{exercice}

% \begin{exercice}[Compréhension des pointeurs]
% 
% Dans les questions suivantes, on vous fournit des programmes et on vous demande d'indiquer ce que vont afficher ces programmes\footnote{Copier et compiler les programmes pour vérifier ... mais bien évidemment, il faut mieux y réfléchir avant de les faire tourner.}.
% 
% \question{Notion d'adresse en C. Opérateur \&}
% 
% \lstinputlisting{\Sources/pointeurs_1.c}
% 
% \question{Operateur *}
% 
% \lstinputlisting{\Sources/pointeurs_2.c}
% 
% \question{Arithmétique des pointeurs}
% 
% Dans cet exemple, on montre s'intéresse à l'incrémentation d'un pointeur.
% 
% \lstinputlisting{\Sources/pointeurs_3.c}
% 
% 
% \begin{Solution}
% \question{}
% \begin{verbatim}
% Variables globales
% 	la valeur de i_global 270
% 	l'adresse de i_global 134520864 (804a020)
% 	la valeur de c_global 67
% 	l'adresse de c_global 134520860 (804a01c)
% Variables locales
% 	la valeur de i 270
% 	l'adresse de i -1079921784 (bfa1b388)
% 	la valeur de c 67
% 	l'adresse de c -1079921777 (bfa1b38f)
% \end{verbatim}
% \question{}
% \begin{verbatim}
% la valeur de i 3
% l'adresse de i 3220915596 (bffb458c)
% la valeur de ptr_int 3220915596 (bffb458c)
% la valeur pointee par ptr_int 3
% 
% Apres incrementation du contenu *ptr_int
% la valeur de i 5
% l'adresse de i 3220915596 (bffb458c)
% la valeur de ptr_int 3220915596 (bffb458c) 
% la valeur pointee par ptr_int 5
% \end{verbatim}
% \question{}
% \begin{verbatim}
% valeur de a[0] = 0
% adresse de a[0] = 3214156716 (bf9423ac)
% valeur de ptr_int= 3214156716 (bf9423ac)
% valeur pointee par ptr_int = 0
% 
%  apres incrementation de *ptr
% 
% valeur de a[0] = 2
% adresse de a[1] = 3214156720 (bf9423b0) 
% valeur de ptr_int apres (ptr_int++) 3214156720 (bf9423b0)
% nombre d'entiers entre ptr_int (bf9423b0) et a[0] (bf9423ac) = 1
% nombre de caracteres entre ptr_int (bf9423b0) et a[0] (bf9423ac) = 4
% \end{verbatim}
% \end{Solution}
% \end{exercice}

\begin{exercice}[incrémentation ou décrementation ??]

Voici une fonction très simple.

 \begin{lstlisting}
void incrdecr(long *T, int  n)
{
  int i=0;
  long *p = T;
  for(; i<n; n++) {
    (*p)--;
    p++;
  }
}
 \end{lstlisting}

\question{Que fait cette fonction ?}
\begin{Solution}
 Ce programme décremente les \lstinline!n! premières valeurs d'un tableau commençant à l'emplacement mémoire \lstinline!T!, en supposant que \lstinline!T! contienne au moins \lstinline!n! valeurs.
\end{Solution}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tableaux de pointeurs]

\question{Représentation des objets en présence}
Dans la fonction \lstinline!main()!, on déclare et initialise les variables suivantes :
\begin{lstlisting}
char string0[]="Chaine A";
char string1[]="Chaine B";
char string2[]="Chaine C";

char *temp=0; 	// pointeur sur une chaine de caracteres

char *ps[3]; 	// Tableau de taille 3 contenant des pointeurs sur ces chaines de caracteres
ps[0]=string0;
ps[1]=string1;
ps[2]=string2;
\end{lstlisting}

Représenter par une boîte chacune des chaines de caractères et par une seconde boîte le tableau \lstinline!ps! et faites des flèches pour indiquer ce sur quoi pointe chaque pointeur.

\question{Fonction d'affichage}
Écrire une fonction d'affichage avec le profil suivant : \lstinline!void affichage(char *tab[3])! qui pourra prendre en paramètre \lstinline!ps! et qui affichera les 3 chaînes de caractères pointées par \lstinline!tab! dans l'ordre du tableau.

\question{Évolution}
Pour chacune des instructions suivantes, refaire le schéma précédent en modifiant les flèches ! Indiquer le résultat des affichages.

\NB On pourra également représenter également le pointeur \lstinline!temp!.

\begin{lstlisting}
temp=ps[1];
ps[1]=ps[2];
ps[2]=temp;
affichage(ps);
(*temp)[7]='D';
ps[0]=temp;
affichage(ps);
\end{lstlisting}
\end{exercice}
% 
% \begin{exercice}[Pointeurs et chaînes de caractères]
% \question{Longueur d'une chaîne}
% \'Ecrire une fonction \lstinline!uint strlen(char *)! qui prend en paramètres une chaîne de caractères et qui retourne sa longueur (on se souviendra qu'un chaîne de caractère finit par le caractère \lstinline!'\0'!).
% 
% \question{Compter des caractères}
% \'Ecrire une fonction \lstinline!uint nbchar(char *s, char a)! qui compte le nombre d'occurrence du caractère \lstinline!a! dans la chaîne \lstinline!s!.
% 
% \question{Comparaison de chaînes de caractères}
% \'Ecrire une fonction \lstinline!uint strcmp(char *s1, char *s2)! qui retourne 0 si les deux chaînes \lstinline!s1! et \lstinline!s2! sont identiques, et retourne la \lstinline!position+1! du premier caractère différent entre les deux chaînes.
% 
% \NB Dans la mesure où les positions commencent à 0, on sait que \lstinline!position+1! sera toujours différent de 0.
% 
% \NB Les fonctions \lstinline!uint strlen(char *)!, \lstinline!uint nbchar(char *s, char a)! et \lstinline!uint strcmp(char *s1, char *s2)! existent dans la librairie \lstinline!string.h!. L'objectif est ici de les réimplémenter.
% \end{exercice}


\section{Gestion dynamique de la mémoire}\label{sec:gestiondynamique}
Jusque là, les pointeurs permettaient de désigner des emplacements mémoires qui correspondent à des variables déclarées dans votre programme. La gestion dynamique de la mémoire va vous permettre de déclarer des emplacements mémoires purement désignés par des pointeurs (sans avoir de référence symbolique dans le programme).
Notez que cela modifie la définition initiale d'un pointeur (Définition \ref{def:Pointeur}.) qui ne doit plus être vu que comme une adresse sur un emplacement mémoire.

L'intérêt va encore se montrer important pour les tableaux. En particulier, cela va lever l'impossibilité que nous avions jusque là de déclarer des tableaux dont la taille n'est pas connue par le programmeur mais pourrait l'être lors de l'exécution.

Nous allons présenter trois fonctions de la librairie \lstinline!stdlib.h!~:

\begin{itemize}
\item Fonction \lstinline!malloc!~: fonction d'allocation de mémoire
\begin{lstlisting}[numbers=none]
 void *malloc( size_t s)
\end{lstlisting}

\item Fonction \lstinline!free!~: fonction de libération de mémoire
\begin{lstlisting}[numbers=none]
void free(void *)
\end{lstlisting}

\item Fonction \lstinline!sizeof!~: fonction qui calcule la place mémoire nécessaire d'un type de données
\begin{lstlisting}[numbers=none]
size_t sizeof(type_t t)
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\begin{exemple}[Allocation de mémoire]
Exemple d'utilisation typique de ces fonctions~:
\begin{lstlisting}
int *p=0;
p = (int *)malloc( sizeof(int) );
*p=3400; //initialisation de l'emplacement memoire
...// utilisation de l'emplacement memoire
free(p); //libere l'emplacement mémoire
\end{lstlisting}
\end{exemple}


\subsection{Allocation dynamique de la mémoire}
\begin{definition}[Allocation dynamique]
L'allocation de la mémoire consiste à réserver, auprès du système d'exploitation, un emplacement de la mémoire pour le besoin de l'exécution d'un programme. L'allocation est dite dynamique lorsqu'elle se fait lors de l'exécution du programme et qu'elle n'est que partiellement prévisible lors de la programmation.
\end{definition}

La fonction \lstinline!malloc! alloue de l'espace mémoire de la taille demandée et retourne un \textit{pointeur pur} (type \lstinline!void *!) sur le début de l'espace mémoire alloué.

La taille demandée est fournie en paramètre de la fonction \lstinline!malloc!. Cette taille ne peut être inventée par vos soins~! Vous disposer de la fonction \lstinline!sizeof(...)! pour répondre correctement à la question de la taille mémoire.

La fonction \lstinline!sizeof! donne la taille mémoire d'une variable à partir de son type. Par exemple~:

\begin{itemize}
\item \lstinline!sizeof(double)! donne la taille mémoire d'un \lstinline!double!,
\item \lstinline!sizeof(uint)! donne la taille mémoire d'un \lstinline!unsigned integer!.
\item \lstinline!sizeof(montype)! donne la taille mémoire d'une structure de données personnelle (nommée \lstinline!montype!)
\end{itemize}

\subsubsection{Allocation d'une variable}
Utilisation dans le cas de l'allocation d'un emplacement pour une valeur de type \lstinline!montype! (peut être un type de base ou une structure de données)~:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
 montype *p = (montype *)malloc( sizeof(montype) );
\end{lstlisting}

Comme la fonction \lstinline!malloc! retourne un pointeur pur, il est nécessaire de faire la conversion explicite vers le type de pointeur désiré pour pouvoir affecter la variable \lstinline!p!.

\subsubsection{Allocation d'un tableau}
Si on veut allouer un tableau de données, il suffit d'utiliser le nombre d'éléments que doit comporter le tableau pour en déduire la taille de l'emplacement mémoire (par une simple multiplication).

Pour allouer dynamiquement un tableau d'entiers de taille 10, on aura~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
int *tabint = (int *)malloc( sizeof(int) * 10 );
\end{lstlisting}
et pour tableau de taille \lstinline!x!, il est toujours possible d'écrire~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
int *tabint = (int *)malloc( sizeof(int) * x );
\end{lstlisting}

L'intérêt des pointeurs est ici mis en évidence dans le second exemple, car s'il est possible d'écrire \lstinline!int tabint[10]! pour déclarer un tableau de 10 entier comme  dans le premier exemple, il est impossible d'écrire en C : \lstinline!int tabint[x]!~!! 


Si vous souhaitez déclarer dynamiquement un tableau à dimension multiple, il faut soit allouer le tout en 1 fois (solution efficace en calcul) et ``voir'' ce tableau linéaire comme un tableau à plusieurs dimension en jouant avec les indices, soit faire un tableau de ligne manuellement.

Dans la mesure o\`u le pointeur désigne un emplacement mémoire qui ne réfère à une variable du programme, alors l'initialisation (et plus généralement l'affectation) du contenu de l'emplacement mémoire doit se faire au travers du pointeur. Par exemple~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
int *pi=(int *)malloc( sizeof(int) );
*pi=0;
\end{lstlisting}


\subsubsection{Limitation dans l'allocation de la mémoire}
C'est le système d'exploitation (le MMU du système d'exploitation) qui est en charge d'allouer la mémoire aux programmes qui s'exécutent sur un ordinateur. Mais la ressource n'est pas infinie~!
Alors il est possible que si vous êtes trop gourmand, alors la fonction malloc retourne la valeur NULL auquel cas, le système ne vous aura pas trouver la mémoire nécessaire pour faire fonctionner votre programme.

Pour information, le maximum de mémoire utilisable par un processus est un paramètre du noyau Linux (qui peut être changé à la compilation du noyau). De mémoire, un noyau standard propose 4Go de mémoire avant d'exploser~! Y'a de la marge ... mais pas tant que ça~! Pour des applications scientifiques lourdes, ça peut
rapidement se montrer insuffisant (sans compter les courantes fuites de mémoire ... qui seront présentées dans la section suivante).

\begin{definition}[Calcul en place]
On parle de calcul en place (ou un algorithme en place) lorsque l'utilisation de la mémoire est bornée par une valeur prédéfinie pour toutes les exécutions du programme (et en particulier pour toutes les données d'entrée).
C'est une bonne propriété d'un algorithme qu'on obtient généralement au dépend de son efficacité.
\end{definition}

\subsection{Exemple complet}

Exemple d'application de l'allocation dynamique de mémoire : récupérer des saisies d'un utilisateur en nombre non-prédéfinie. On veut, par exemple, calculer la moyenne des nombres fournis par un utilisateur, sans lui imposer le nombre de nombres à entrer. Le programme va d'abord demander combien de nombres l'utilisateur veut entrer puis en faire la saisie dans un tableau.

Ce problème ne peut pas se résoudre sans allocation dynamique, car on n'impose aucune limite de nombre à l'utilisateur. Il faut donc attribuer une taille au tableau de valeurs lors de la saisie de la première information.

Hop... on y va~:
\begin{lstlisting}
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
int main(void)
{
  int tailleTableau=0;
  int nbreSaisis=0;
  double *floatTable=NULL;
  //Recuperation de la taille du tableau
  printf("Donner le nombre de nombres a rentrer\n");
  scanf("%d", &tailleTableau);
  if(tailleTableau <=0) \{
    printf("\t => saisie incorrecte\n");
    return 1;
  }
  //ICI tailleTableau >0 
  //Allocation de la memoire pour le tableau de taille tailleTableau
  floatTable = (double *)malloc( sizeof(double)*tailleTableau );
  if( floatTable==NULL ) {
    printf("\t => Une erreur est survenue lors de l'allocation de la memoire\n");
    return 1;
  }
  //ICI: floatTable pointe sur un emplacement memoire de tailleTableau doubles !
  double *p=floatTable;  // p designe un pointeur sur l'emplacement à remplir
  while( nbreSaisis < tailleTableau) {
    printf("Entrer votre nombre (%d/%d)\n",nbreSaisis, tailleTableau);
    if( scanf("%lf", p)~!= 1 )
      //Recuperation de la valeur (que l'on place directement dans l'emplacement pointe par p, c'est a dire l'emplacement courant a remplir !}
      //ICI la saisie n'a pas permis de reconnaitre un double
      printf("\terreur de saisie\n");
      return 1;
    }
    p++; //On passe a l'emplacement suivant
    nbreSaisis++; //Incrementation
  }
  //ICI toutes les données ont ete saisies
  printf("merci\n");
  
  //TODO HERE : traiter les donnees du tableau !

  free(floatTable); // On libere la memoire
  floatTable=NULL; // On place floatTable à NULL pour indiquer que le pointeur ne pointe plus sur rien !
  return 0;
}
\end{lstlisting}


Avec cet exemple, vous êtes en mesure d'allouer un tableau de taille variable. Mais vous devez tout de même savoir quel sera la taille du tableau avant de le remplir ... Les structures comme les listes chaînées permettent de s'abstraire de cette contrainte.

\subsection{Libération de la mémoire}

Une fois la mémoire utilisée, il est nécessaire de la libérer proprement~! C'est un engagement implicite d'un programme par rapport au système d'exploitation~: dès que la mémoire allouée dynamiquement n'est plus utile, il est poli de la rendre à la communauté de processus pour qu'ils en bénéficient.

\begin{definition}[Fuite de mémoire]
Lorsqu'un programme a une fuite de mémoire, c'est qu'il alloue de plus en plus de mémoire sans la libérer.
\end{definition}

Un tout petit oubli de libération de mémoire par le programmeur peut avoir de grandes conséquences si le programme passe des milliers de fois sur cet oubli. Ceci peut aller jusqu'à la défaillance de tout le système d'exploitation.

Pour libérer de la mémoire, rien de plus simple, il suffit d'appeler la fonction \lstinline!free! en passant en paramètre un pointeur qui désigne l'emplacement mémoire à libérer et voilà (\cf exemple précédent, ligne 47)!

Une fois la mémoire libérée, l'emplacement n'appartient plus au programme, il est alors prudent de passer la valeur du pointeur à \lstinline!NULL! de sorte à ne plus garder trace d'un lien avec cet emplacement mémoire (\cf exemple précédent, ligne 41).

\begin{warning}
Il est possible de perdre la trace d'un emplacement mémoire alloué, auquel cas vous serez dans l'impossibilité de le libérer plus tard.
\begin{lstlisting}
int i=0;
int *pi=(int *)malloc( sizeof(int) );
*pi=20;
pi= &i; // cette instruction fait perdre l'adresse de l'emplacement mémoire alloué dynamiquement!
\end{lstlisting}
\end{warning}

\begin{warning}
Les emplacements mémoires libérés sont perdus \textbf{définitivement}~! Si vous essayez de lire dans un emplacement mémoire libéré, c'est comme lire dans un emplacement non-alloué : vous ne savez pas ce qu'il contient, et quelles seront les conséquences de sa modification~!
\end{warning}

\begin{remarque} [État en mémoire des emplacements libérés]

\textbf{La libération mémoire laisse la mémoire dans l'état où elle est}. Il est de la responsabilité du programmeur d'\textit{effacer} les informations pour qu'elles ne soient plus lisibles.
 
En programmation défensive\footnote{La programmation défensive est un mode de programmation o\`u on vérifie plutôt deux fois qu'une que tout ce passe normalement au dépend de l'efficacité calculatoire.}, on replace toute la mémoire à \lstinline!NULL! avant de la libérer.
\end{remarque}



{\bfseries
Tout l'intérêt et le problème de l'allocation et la libération dynamique de mémoire, c'est que c'est un travail dont le programmeur à l'entière responsabilité.}


\begin{exercice}[Allocation et libération mémoire]

On donne le programme ci-dessous :
 \lstinputlisting{\Sources/pointeurs_4.c}

\question{Commentez ce programme, et essayez de prévoir le comportement de la mémoire (faire des dessins).}
\question{Copiez, compilez et faites tourner ce programme.}
\question{Réécrivez ce programme en affichant également les adresses des cases mémoires affichées. Qu'en déduisez vous ?}

\textit{\underline{Aide :}} pour faire afficher l'adresse mémoire d'un pointeur \lstinline!p! en code hexadécimal, utiliser l'instruction \lstinline!printf("%x\n", p)!.

\begin{Solution}
L'affichage du programme est le suivant :
\begin{verbatim}
Valeur actuelle de la donnee referencee par ptr = 1
Valeur actuelle de la donnee referencee par ptr = 2
Valeur actuelle de la donnee referencee par ptr = 8
Valeur actuelle de la donnee referencee par ptr = 3
Valeur actuelle de la donnee referencee par ptr = 4
Valeur actuelle de la donnee referencee par ptr = 10
Valeur actuelle de l'element 0 du tableau dynamique défini par ptr = 1
Valeur actuelle de l'element 1 du tableau dynamique défini par ptr = 5
Valeur actuelle de l'element 2 du tableau dynamique défini par ptr = 10
Valeur actuelle de l'element 3 du tableau dynamique défini par ptr = 15
Valeur actuelle de l'element 4 du tableau dynamique défini par ptr = 20
\end{verbatim}
\end{Solution}
\end{exercice}

\section{Correction des exercices}
\Closesolutionfile{solutions}
\Readsolutionfile{solutions}